\chapter{Documentación de Desarrollador}
\label{Appendix:Key3}

En este apéndice trataremos, algunos temas relacionados con el mantenimiento de la aplicación y actualización de algunas partes del código. En particular, hay dos extensiones que resultan relativamente fáciles de realizar sin apenas tener que tocar código:
\begin{enumerate}
\item Añadir nuevos lenguajes de programación al componente de visión/edición de código (CodeMirror).
\item Añadir nuevas traducciones a la interfaz, para que se pueda ver en otros idiomas.
\end{enumerate}

\section{Añadir nuevos lenguajes de programación}

Añadir nuevos lenguajes al visor de código, con el tiempo puede ser algo necesario, la programación avanza a una velocidad muy alta y los lenguajes que hoy en día son los mas usados en el futuro puede que sean reemplazados por otros. Por ello a continuación explicaremos como añadirlos a nuestra aplicación.

Lo primero que debemos hacer es comprobar si nuestro visor soporta el nuevo lenguaje, para ello comprobaremos la lista de la \href{https://codemirror.net/mode/}{\textbf{librería CodeMirror}} donde se indica esto. 
Una vez comprobado tenemos que asegurarnos de que tenemos la ultima version de la librería en el sistema para ello lanzaremos el comando \texttt{npm install codemirror@latest --save} sobre la carpeta donde tengamos el código del proyecto. El siguiente paso es importar las librerías que necesitemos, para ellos abrimos el fichero \texttt{codemirror.component.ts} situado en el componente \texttt{codemirror} de la carpeta \texttt{secure} en nuestro proyecto de angular. En la parte superior están las importaciones de los modos, ahí debemos añadir nuestros nuevos lenguajes con la misma estructura, sustituyendo los asteriscos por la ruta del fichero de nuestro lenguaje:
\begin{lstlisting}
import "codemirror/mode/***/***"
\end{lstlisting}%

Esta misma operación hay que repetirla en el fichero \texttt{comment-line.component} situado en la carpeta \texttt{comment.modal} en el componente \texttt{codemirror}.

Por ultimo hay que añadir la correspondencia entre el lenguaje y sus extensiones esto de realiza en la tabla \texttt{filetypes} insertando una linea por cada extension nueva y su modo \footnote{El nombre del modo se extrae de la lista mencionada en el primer paso}.

Con estos pasos la aplicación estará preparada para leer los ficheros del nuevo lenguaje cuando se le presenten.

\section{Añadir nuevas traducciones a la interfaz}

Para poder añadir un nueva traduccion a la interfaz de la web (por ejemplo para dar mejor soporte a grupos de inglés) lo primero que necesitamos es agregar el fichero con las mismas, para facilitar la tarea podemos coger unos de los ficheros ya existente en la ruta \texttt{src/assets/i18n} En ella encontraras una serie de ficheros json con las abreviaturas de los idiomas ya existentes en la web (\texttt{es.json}, \texttt{en.json}, etc), si duplicamos unos de ellos ya tendremos la estructura de variables a traducir.
Otra opción es usar un programa dedicado a esta tarea, existen varias posibilidades, aquí os dejamos tres.
La primera es el traductor de babel \citep{babel_edit}, es una herramienta de pago pero con un periodo de prueba, posee una gran interfaz y es de fácil uso, como ventaja te propone traducciones de un fichero ya existente al nuevo idioma que desees.
Otra opción es usar la web Translation manager \citep{trans_manager} es completamente gratuita, pero su interfaz es mas sencilla y no da ayudas a la traducción.
También existe una extension de \texttt{visual studio code} que realizar esta función.

Una vez traducido el fichero se ha de guardar con la abreviatura del nombre de idioma que se describen mediante una especificación IETF llamada BCP 47 \citep{lang_abbr}, por ejemplo, \texttt{ingles} es \texttt{en} o \texttt{frances} es \texttt{fr}, etc.

El segundo paso es añadir al código la opción de seleccionar ese idioma, para ello tenemos que añadir la siguiente linea a los ficheros \texttt{app.component.html} y \texttt{secure.component.html} junto a las del resto de idiomas.
\medskip
\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small
]
<button mat-menu-item 
  [ngClass]="{'langActive': langSelected=='[mi idioma]'}" 
  (click)="changeLang('[mi idioma]')" 
  title="{{'lang_[mi idioma]'|translate}}">
  <mat-icon svgIcon="[mi idioma]" class="no-padding-img">
  </mat-icon>
  <span>{{'lang_[mi idioma]'|translate}}</span>
</button>
\end{lstlisting}

Para finalizar tenemos que añadir el icono svg del idioma, para ello lo podemos descargar de la web \href{https://www.flaticon.com/packs/countrys-flags}{\textbf{flaticon}}, este icono lo guardaremos en el directorio \texttt{assets/images/svg} con la abreviatura de idioma que hemos usado anteriormente y añadimos la siguiente linea a los ficheros \texttt{app.component.ts} y \texttt{secure.component.ts} junto a las del resto de idiomas.

\medskip
\begin{lstlisting}
iconRegistry.addSvgIcon('[mi idioma]',
  sanitizer.bypassSecurityTrustResourceUrl(
    '../assets/images/svg/[mi idioma].svg'));
\end{lstlisting}

Es recomendable realizar comprobaciones sobre la aplicación para ver que se han traducido todas las variables correctamente y quedan bien visualmente.

Con esto ya tendremos nuestro nuevo idioma en la interfaz de la web, el propio sistema se encargara de mostrarlo cuando el usuario lo solicite.